
\subsection*{Algebrske struktre}
\begin{itemize}
	\item \textbf{grupoid} $(M, \cdot)$ urejen par z neprazno množico $M$ in zaprto opreacijo $\cdot$.
	\item \textbf{polgrupa} grupoid z asociativno operacijo $ \forall x,y,z \in M : (x\cdot y)\cdot z = x\cdot (y\cdot z)$.
	\item \textbf{monoid} polgrupa z enoto $ \exists e \in M \ \forall x \in M : e\cdot x = x\cdot e = x$.
	\item \textbf{grupa} polgrupa v kateri ima vsak element inverz $ \forall x \in M \ \exists x^{-1} \in M : x\cdot x^{-1} = x^{-1}\cdot x = e$.
	\item \textbf{abelova grupa} grupa s komutativno operacijo $ \forall x,y \in M  : x\cdot y = y\cdot x$.
\end{itemize} 

\subsection*{Kolobarji}
\textbf{Kolobar} je množica $R$ skupaj z dvema operacijama (oznaka: $+, \cdot$) tako, da velja:
\begin{itemize}
	\item $(R, +)$ je abelova grupa
	\item $\forall a, b, c \in R\ :\ a(b+c) = ab + ac$ (distrubutivnost)
	\item $\forall a, b, c \in R\ :\ (a+b)c = ac + bc$ (distrubutivnost)
	\item $\forall a, b \in R\ :\ ab \in R$ (zaprtost množenja)
	\item $\forall a, b, c \in R\ :\ (ab)c = a(bc)$ (asociativnost*)
	\item $\exists e \in R\ \forall a \in R\ :\ e\cdot a = a = e\cdot a$ (enota*)
\end{itemize}
Kolobar je \textbf{komutativen}, če $\forall a, b \in R\ :\ ab = ba$.
Kolobar je \textbf{kolobar z deljenjem}, če $\forall a \in R-\{0\}\ \exists a^{-1} \in R :\ aa^{-1} = 1$ element $1$ je \emph{enota kolobarja}.

Kolobar, ki ima vse naštete lastnosti je \textbf{obseg}.

\subsubsection*{Delitelji niča in celi kolobarji}
Naj bo $R$ komutativen koloboar. Tedaj je $a \in R,\ a \neq 0$ \textbf{delitelj niča}, če
\[ \exists b \in R,\ b \neq 0\ :\ ab = 0 \]

\textbf{Cel kolobar} je komutativen kolobar z enoto ($1\neq0$), ki nima deliteljev niča.

\subsection*{Razširitve kolobarjev}
Naj bo $K$ kolobar \textbf{brez enote}:
\begin{gather*}
	\mathbb{Z} \times K = \{ n \in \mathbb{Z}, a \in K \\
	(n,a) + (m,b) = (n+m, a+b) \\
	(n,a) \cdot (m,b) = (nm, nb+am+ab)
\end{gather*}

Naj bo $K$ komutativen kolobar \emph{brez deliteljev niča} vendar niso vsi elementi obrnljivi. Dodamo ulomke definirane kot ekvivalenčne razrede dvojic z ekvivalenčno (\emph{refleksivno, simetrično, tranzitivno}) relacijo $\sim$.
\begin{gather*}
	K \times K-\{0\} \Big/_\sim\\
	\frac{a}{b} \sim \frac{ka}{kb} \quad \forall k \in K-\{0\} \\
	\frac{a}{b} + \frac{a'}{b'} = \frac{ab' + a'b}{bb'}\\
	\frac{a}{b} \cdot \frac{a'}{b'} = \frac{aa'}{bb'}
\end{gather*}
\emph{Če bi bila $b$ in $b'$ delitelja niča, bi imeli težave.}

Tako dobimo \textbf{obseg ulomkov za $K$}.

\subsection*{Wedderburnov izrek}
Končen kolobar brez deliteljev niča je \textbf{obseg}.

Posledica:
$\mathbb{Z}_n$ je obseg $\iff$ $n\in\mathbb{P}$

\subsection*{Karakteristika kolobarja}
\textbf{Karakteristika} kolobarja $R$ je najmanjši $n\in \mathbb{N}$, tako da velja 
\[\forall a \in R\ :\ na = \underbrace{a+a+...+a}_{n\textmd{-krat}} = 0\]
Če tak $n$ ne obstaja je karakteristika enaka $0$.

Če je $1 \in R$, je $\text{char}(R) = \text{red enote}$ oziroma najmanjši $n \in \mathbb{N}$, da je $1\cdot n = 0$. 

Če je $R$ cel kolobar, je $\textmd{char}R \in \{0\} \cup \mathbb{P}$.

\subsection*{Homomorfizem}
Naj bosta $K$, $L$ kolobarja. $f:K \to L$ je \textbf{homomorfizem}, če $\forall a, b \in K$ velja:
\begin{align*}
	f(a+b) &= f(a) + f(b)\\
	f(a \cdot b) &= f(a) \cdot f(b)
\end{align*}

Iz aditivnosti sledi: $f(0) = 0$ in $f(-a) = -f(a)$.


\textbf{Izomorfizem} je bijektivni homomorfizem.

\textbf{Avtomorfizem} je homomorfizem $f: K \to K$.

Če je $f(1) = 1$, pravimo, da je homomorfizem \textbf{unitalen}. Če je unitelen in če je $a$ obrnljiv, potem je $f(a^{-1}) = f(a)^{-1}$.

\subsubsection*{Slika / zaloga vrednosti}
Zaloga vrednosti $f$ je $f(K) = \{ f(a)\ |\ a \in K\} = \ \text{Im}K \leq L$.
\[ f \text{ je surjektiven} \iff \text{Im}f = L\]

\subsubsection*{Jedro / ničelna množica}
Praslika 0 je $f^{-1}(0) = \{ a \in K \ |\ f(a) = 0\} = \text{Ker}f \leq K$.
\begin{multline*}
	\forall a \in K, \forall x \in \text{Ker} f:\ f(ax) = f(a)f(x) = 0 \\
	\implies \text{Ker}f \lhd K
\end{multline*}

\subsection*{Ideali}
Podkolobar $I \leq K$ je ideal, če velja $I\cdot K \subseteq I$ in $K\cdot I \subseteq I$. Oznaka: $I \lhd K$.

V nekumutativnih kolobarjih ločimo \textbf{leve} in \textbf{desne} ideale.

$K$ in $\{0\}$ sta \textbf{neprava ideala}.

(komutativen) kolobar $K$ je obseg $\iff$ nima pravih idealov. 

Še več, pravi ideali ne vsebujejo obrnljivih elementov.

\subsubsection*{Maksimalen ideal}
Pravi ideal je \textbf{maksimalen}, če ni vsebovan v nobenem pravem idealu.

\subsubsection*{Glavni ideali}
Naj bo $K$ kolobar in $x,y \in K$.
\[ (x) = Kx = \{kx\ |\ k \in K\}\]
\[ (x,y) = (x) + (y) = \{kx + ly\ |\ k,l \in K\}\]

Kolobar je \textbf{glavno idealski}, če se vsi njegovi ideali glavni.

Če je $F$ obseg, je $F[x]$ glavno idealski, maksimalni ideali pa pripadajo natanko nerazcepnim polinomom.

\subsubsection*{Kvocientni ideal}
Za dvostranski ideal $I \lhd K$ definiramo ekvivalenčno relacijo $\sim$:
\[ \forall a,b \in K:\ a \sim b \iff a-b \in I \]
$K$ razdelimo na ekvivalenčne razrede $K/_\sim$, ki pa jih lahko označimo tudi z $K/I$. Ekvivalenčni razred, ki pripada $x \in K$ označimo $[x]$ ali pa $(x+I)$.

Dodamo opreaciji:
\begin{align*}
	(x+I) + (y + I) = (x+y+I) \\
	(x+I) \cdot (y + I) = (x\cdot y+I) \\
\end{align*}
$(K/I, +, \cdot)$ je kolobar in podeduje lastnosti $K$.

$K/I$ ($K$ komutativen kolobar) je \textbf{obseg} $\iff$ $I$ maksimalen ideal.

Funkcija 
\[f: \{\text{ideali v $K$, ki vsebujejo $I$}\} \leftrightarrow \{\text{ideali v $K/I$}\}\] je bijekcija.

Ideali v $K/(x)$ so oblike $(d + (x))$, kjer $d | x$. Če je $d$ nerazcepen, je ideal maksimalen.

\subsubsection*{Praideal}
Ideal $P$ v kolobarju $K$ je \emph{praideal}, če je $P \neq K$ in če $\forall a,b \in K: ab \in P \implies a \in P \vee b \in P$.

\subsection*{Izrek o izomorfizmu}
Naj bo $f: K \to L$ homomorfizem kolobarjev (velja tudi za grupe). Potem je $\text{Ker}f \lhd K$ in imamo naravni izomorfizem:
\begin{align*}
	\bar{f}: K/\text{Ker}f \to \text{Im}f\\
	\bar{f} (x + \text{Ker}f) = f(x) \\
	K/\text{Ker}f \cong \text{Im}f
\end{align*}

\section*{Kolobarji polinomov}
\subsection*{Računanje s kompleksnimi števili}
\begin{gather*}
	z = x + iy = r e^{i\varphi} = r\left( \cos \varphi + i \sin \varphi \right)
\end{gather*}
\begin{align*}
	r = |z| = \sqrt{x^2 + y^2} && \varphi = \arg z = \arctan \frac{y}{x}
\end{align*}
\[ (a+bi)^{-1} = \frac{1}{a+bi} = \frac{a-bi}{a^2+b^2}\]

\subsubsection*{De Moivreova formula}
\begin{align*}
	z^n = r^n\left( \cos \varphi n + i \sin \varphi n \right)
\end{align*}

\subsubsection*{Osnovni izrek algebre}
Vsak nekonstanten polinom $a_n x^n + \dots + a_0$ ima natanko $n$ kompleksnih ničel (štetih z večkratnostjo).

\subsection*{Trigonometrične identitete}
\begin{align*}
	&\sin(x \pm y) = \sin(x) \cos(y) \pm \cos(x) \sin(y) \\
	&\cos(x \pm y) = \cos(x) \cos(y) \mp \sin(x) \sin(y)\\
	&\tan(x \pm y) = \frac{\tan(x)\pm \tan(y)}{1 \mp \tan(x) \tan(y)}\\
	&\cot(x \pm y) = \frac{\cot(x)\cot(y) \mp 1}{\tan(x) \pm \tan(y)}\\
	&\sin^2(x)+\cos^2(x) = 1\\
	&1+\cot^2(x) = \frac{1}{\sin^2(x)}\\
	&1+\tan^2(x) = \frac{1}{\cos^2(x)}\\
	&\sin\frac{x}{2} = \pm\sqrt{\frac{1-\cos x}{2}}\\
	&\cos\frac{x}{2} = \pm\sqrt{\frac{1+\cos x}{2}}\\
\end{align*}

\subsection*{Mali Fermantov izrek}
\begin{align*}
	\forall a \in \mathbb{Z}, p \in \mathbb{P}:\ a^p \equiv_p a
\end{align*}

\subsection*{Polinomi}
Polinom je \textbf{razcepen}, če ga lahko zapišemo kot produkt dveh nekonstantnih polinomov.
Nekonstanten polinom, ki ni razcepen je \textbf{nerazcepen}.

Polinom $a_n x^n + \dots + a_0$ je \textbf{primitiven}, če velja $\gcd(a_0, \dots, a_n) = 1$

\subsubsection*{Gaussova lema}
\begin{multline*}
	p(x) \in \mathbb{Z}[x] \text{ razcepen nad } \mathbb{Z} \\ \iff p(x) \text{ razcepen nad } \mathbb{Q}
\end{multline*}

\subsubsection*{Hornerjev algoritem}
\[a_n x^n + ... + a_0 = 0\]
\begin{itemize}
	\item možne cele ničle: $\pm$delitelji $a_0$
	\item možne racionalne ničle: $\pm \frac{\text{delitelji }a_0}{\text{delitelji }a_n} = k$
\end{itemize}
\begin{center}
	\begin{tabular}{ l|l l l l}
			& $a_n$ & $a_{n-1}$ & $...$ & $a_0$ \\ \hline
		$k$ &       & $ka_n$    & $...$ & \\ \hline
			& $a_n$ & $ka_n - a_{n-1}$ & $...$ & ostanek\\
	\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection*{Eisensteinov kriterij}
Naj bo $a(x) = a_n x^n + \dots + a_0 \in \mathbb{Z}[x]$ polinom. Če $\exists p \in \mathbb{P} : p | a_0, \dots, a_{n-1} \wedge p \nmid a_n \wedge p^2 \nmid a_0$, potem je $a(x)$ nerazcepen nad $\mathbb{Q}$.

\subsubsection*{Rodovne funkcije}
\[
	\begin{aligned}
		\sum_{n=0}^{\infty} q^n &= \frac{1}{1-q} &
		\sum_{n=0}^{b} q^n &= \frac{1-q^{b+1}}{1-q}
		\\
		\sum_{n=a}^{\infty} q^n &= \frac{q^{a}}{1-q} &
		\sum_{n=a}^{b} q^n &= \frac{q^a-q^{b+1}}{1-q}
	\end{aligned}
\]
\[
	a^n - b^n = (a-b)(a^{n-1} + a^{n-2}b + ... + ab^{n-2} + b^{n-1})  
\]
\[ (x+y)^n = \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} x^{n-k}y^{k} \]
\[ \frac{1}{(1-x)^n} = \sum_{k=0}^{n} \binom{n+k-1}{k} x^{k} \]
\[ B_\lambda(x) = \sum_{n} \binom{\lambda}{n} x^{n} = (1+x)^\lambda; \qquad \binom{\lambda}{n} = \frac{\lambda^{\underline{n}}}{n!}\]

\subsubsection*{Mobiusova formula}
\begin{align*}
	\mu(n) = \begin{cases}
		1 &n = 1, \\
		0 &\exists p \in P: p^2 | n \\
		(-1)^k &\text{$n$ je produkt $k$ različnih praštevil.}
	\end{cases}
\end{align*}

Število nerazcepnih polinomov v $\mathbb{Z}_p[x]$ stopnje $n$ je enako
\[ N_p(n) = \frac{p-1}{n} \sum_{d|n} \mu(\frac{n}{d}) p^d\]

\subsection*{Eulerjeva funkcija}
\[ 
	\begin{aligned}
		\varphi (n) &= |\{k\in [n] : D(n,k) = 1 \}| \\
				&= \textmd{št. proti $n$ tujih števil, ki so $\leq$ $n$} \\
		\varphi(p) &= p-1 \qquad \qquad p \in \mathbb{P}\\
		\varphi(p^k) &= p^k-p^{k-1} = p^k(1-\frac{1}{p})\\
	\end{aligned}
\]
\[\sum_{d|n} \varphi(d) = n\]

\subsubsection*{Največji skupni delitelj}
Za polinoma $a,b \in F[x]$ obstaja enolično določen največji skupni delitelj $d = \gcd(a,b)$.
\subsubsection*{Razširjen evklidov algoritem}
\begin{algorithm}
vhod: $(a, b)$
($r_0$, $x_0$, $y_0$) = ($a$, 1, 0)
($r_1$, $x_1$, $y_1$) = ($b$, 0, 1)
$i$ = 1

dokler $r_i$ $\neq$ 0:
$i$ = $i$+1
$k_i$ = $r_{i-2} // r_{i-1}$
$(r_i, x_i, y_i)$ = $(r_{i-2}, x_{i-2}, y_{i-2}) - k_i(r_{i-1}, x_{i-1}, y_{i-1})$
konec zanke
vrni: $(r_{i-1}, x_{i-1}, y_{i-1})$
\end{algorithm}

Trojica $(d, x, y)$, ki jo vrne razširjen evklidov algoritem z vhodnim podatkomk $(a, b)$, zadošča:
\[ax + by = d \text{ in } d = \textrm{gcd}(a, b)\] 

\subsubsection*{Gaussova cela števila}
\[ \mathbb{Z}[i] = \{a+bi\ |\ a,b \in \mathbb{Z} \}\]
Gaussovo celo število $x \neq 0$, ki ni obrnljivo, je \textbf{nerazcepno}, če
\[ x= y\cdot z \implies y \text{ obrnljivo} \vee z \text{ obrnljivo}\]
Števili $x$ in $y$ sta \textbf{asociativni}, če velja $y = ax$, kjer je $a$ obrnljiv.

Liho praštevilo $p \in \mathbb{P}$ je nad $\mathbb{Z}[i]$ nerazcepno $\iff$ $p = 4k+3$

Norma Gaussovega celega je $N(a+bi) = a^2 + b^2$.

Vsak par Gaussovih celih števil $z, w \in \mathbb{Z}[i]$  lahko zapišemo kot
\[z = kw + r \]
Kjer je $N(z) > N(w)$ in $N(r) < N(w)$

\pagebreak
\section*{Obsegi}
Obseg je \emph{komutativen} kkolobar v katerem so vsi neničelni elementi \emph{obrnljivi}.

\subsection*{Razširitve obsegov}
Če je $K$ podobseg obsega $F$, pravimo, da je $F$ \textbf{razširitev} obsega $K$ in pišemo $K \leq F$.

$F$ je avtomatično tudi vektorski prostor nad $K$ dimenzije $\dim_K(F) = [F:K]$.

Če je $[F:K]$ končna, je $F$ \textbf{končna razširitev}, sicer pa je \textbf{neskončna razširitev}.

\[ K \leq F \leq E \implies [E:K] = [E:F] \cdot [F:K] \]

\begin{itemize}
	\item Najmanjši podkolobar kolobarja $F$, ki vsebuje $K \leq F$ in $a \in F$ je
	\[K[a] = \{p(a)\ |\ p(x) \in K[x]\}\]
	\item Najmanjši podobseg obsega $F$, ki vsebuje $K \leq F$ in $a \in F$ je
	\[K(a) = \left\{ \frac{ p(a) }{ q(a) }\ \middle|\ p(x), q(x) \in K[x] \right\} \]
\end{itemize}

\subsubsection*{Enostavne razširitve obsegov}
Naj bo $K \leq F$ in $a \in F$. Oglejmo si homomorfizem
\begin{align*}
	f_a: K[x] &\to F \\
		p(x) & \mapsto p(a)
\end{align*}
\begin{align*}
	\text{Im}f_a &= K[a] \\
	\text{Ker}f_a &= \{ p(x) \in K[x]\ |\ p(a) = 0\}
\end{align*}

\renewcommand{\labelitemii}{$\iff$}
\begin{itemize}
	\item $a$ je \textbf{transcendenten} nad $K$
	\begin{itemize}
		\item $a$ ni ničala nobenega neničelnega polinoma iz $K[x]$
		\item $\text{Ker} f_a = (0)$
		\item $f_a$ injektivna
	\end{itemize}
	\item $a$ je \textbf{algebraičen} nad $K$
	\begin{itemize}
		\item $\exists p(x) \in K[x], p \neq 0:\ p(a) = 0$
	\end{itemize}
\end{itemize}

Če so vsi elementi $F$ algebraični nad $K$, je $F$ \textbf{algebraična razširitev}. V nasprotnem primeru pa je $F$ \textbf{transcendentna razširitev}.

Če je $a \in F$ \emph{transcendenten} nad $K$, je
\begin{align*}
	K[a] \cong  K[x] && K(a) \cong K(x)
\end{align*}

Če je $a \in F$ \emph{algebraičen} nad $K$, velja:
\begin{itemize}
	\item $\exists$ natanko določen \textbf{minimalni polinom} $g_a \in K[x]$, ki deli vse polinome z ničlo v $a$.  $g_a$ \textbf{moničen} (\emph{vodilni koef. =1})
	\item $\text{Ker}f_a = (g_a)$
	\item $K(a) = K[a] \cong K[x] / (g_a)$
	\item $[K(a):K] = \deg g_a$, \textbf{stopnja} $a$ nad $K$ (oznaka: $\deg_K a$)
	\item Ideal $(g_a) \lhd K[x]$ je maksimalen $\implies$ $K[x] / (g_a)$ je obseg
\end{itemize}

Naj bo $F$ končna razširitev $K$, potem za vsak $a \in F$ velja 
\[\deg_K (a) \big| [F:K] \]

Vse transcendentne razširitve so neskončne, algebraične pa so lahko končne ali pa neskončne (če dodamo več elementov).

Naj bo $K \leq F$ in $A \subseteq F$ množica števil, ki so algebraična nad $K$. Potem je $K(A)$ algebraična nad $K$.

Naj bo $K \leq F \leq E$, $F$ algebraična nad $K$, $E$ algebraična nad $F$. Potem je $E$ algebraična nad $K$.

\subsection*{Razpadni obseg polinoma}
Razpadni obseg polinoma $p(x)$ nad obsegom $K$ označimo z $K(p(x))$. To je najmanjši podobseg $K$ v katerem je $p(x)$ povsem razcepen.

Za vsak $n$ obstaja razširitev stopnje $n$ obsega $\mathbb{Z}_p$. Vsaka taka razširitev je izomorfna $\mathbb{Z}_p (x^{p^n} - x)$.

Edini (do izomorfizma) obseg moči $n^p$ je \textbf{Galoisov obseg} $\text{GF}(p^n)$.

Naj bo $K$ končen kolobar (ne nujno komutativen). Če $K$ nima deliteljev niča, je $|K| = p^n$ in $K \cong \text{GL}(n^p)$.

\section*{Topologija}

Naj bo $X$ poljubna množica. Topologija na $X$ je podana z družino odprtih množic $\tau$, ki je zaprta za \textbf{poljubne unije} in \textbf{končne preseke}.

Prazna unija je prazna množica, prazen presek pa cela množica.

Najmanjša možna topologija je $\tau = \{\emptyset, X\}$ \textbf{trivialna}.

Največja možna topologija je $\tau = P(X)$ \textbf{diskretna}.

\subsubsection*{Topologija glede na metriko}
$d: X \times X \to [0,\infty)$ je metrika, če velja:
\begin{itemize}
	\item $d(x, y) = 0 \iff x = y$
	\item $d(x, y) = d(y, x)$
	\item $d(x, y) + d(y, z) \geq d(x, z)$
\end{itemize}
Topologija iz metrike na $X$ je:
\[ \tau_d = \{ U \subseteq X\ |\ U \text{ odprta glede na } d\}\]

$A$ je \textbf{odprta množica}, če so vse točke notranje ($\forall a \in A\ \exists \varepsilon > 0:\ K(a, \varepsilon) \subseteq A$).

$A$ je \textbf{zaprta množica} $\iff$ $A^{\complement}$ odprta $\iff$ vsebuje vse svoje robne točke. 

Naj bo $A \subseteq X$.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Notranjost} $\text{Int}(A) = \mathring{A}$ = največja odprta množica vsebovana v $A$.
	\item \textbf{Zaprtje} $\text{Cl}(A) = \bar{A}$ = najmanjša zaprta množica, ki še vsebuje v $A$ \\
			= presek vseh zaprtih množic, ki vsebujejo $A$
	\item  \textbf{Rob} $\text{Fr}(A) = \partial A = \dot{A}$ = $\text{Cl}(A) - \text{Int}(A)$
\end{itemize}

\subsubsection*{Metrizabilnost}
$(X, \tau)$ je metrizabilen, če obstaja metrika $d$ na $X$, da $\tau = \tau_d$

\subsection*{Zveznost}
Funkcija $f: (X, \tau_X) \to (Y, \tau_Y)$ je zvezna, če
\begin{multline*}
	\forall x \in X\ \forall \varepsilon > 0\ \forall \delta > 0\ \forall x' \in X:\\ d(x,x') < \delta \implies d(f(x),f(x')) < \varepsilon
\end{multline*}
Ekvivalentna topološka definicija:
\[\forall V \in \tau_Y : f^{-1}(V) \in \tau_X\]
\emph{Funkcija je zvezva, če je praslika vsake odprte množice odprta.}

Naslednje trditve so ekvivalentne:
\begin{itemize}
	\item $f: X \to Y$ je zvezna
	\item $\forall A^{\text{odp}} \subseteq Y:\ f^{-1}(A) \text{ odprta v }X$
	\item $\forall B^{\text{zap}} \subseteq Y:\ f^{-1}(B) \text{ zaprta v }X$
	\item $\forall A \subseteq X:\ f(\bar{A}) \subseteq \overline{f(A)}$
\end{itemize}
